{"title": "Hỏi đáp: Sức khoẻ của bé", "question": "Tôi bị viêm gan B mà ko biết.khi tôi mang thai tuần thứ 8 đi xét nghiệm máu mới biết mình bị viêm gan.Kết quả xét nghiệm như sau: HbsAg +, HbeAg+, lượng virus trong máu là 1,14 x 10^7 ,men gan 39,GOT và GPT bình thường.Đến tuần thứ 37 tôi đi xét nghiệm lại trước sinh thì men gan là 16,6.Tôi sinh bé lúc 4h và đến 7h thì bé mới được tiêm Hepabig 0,5 ml. nhưng sau 4 ngày tôi mới tiêm vaccin viêm gan B cho bé,trong 4 ngày chưa tiêm cho bé tôi đã dùng chung khăn lau rửa bộ phận sinh dục cho 2 mẹ con. vậy bs cho tôi hỏi bé nhà tôi tiêm như vậy có quá muộn không,tôi đọc thông tin trên mạng thì phải tiêm cùng lúc 2 loại huyết thanh và văccin trong 12h sau sinh.tôi lo lắng quá,mất ăn mất ngủ vì lo cho con,tôi xin tư vấn liệu con tôi có bị viêm gan B bẩm sinh hay ko và tôi dùng chung khăn cho 2 mẹ con lúc bé chưa được tiêm phòng thì nguy cơ lây bệnh từ mẹ thế nào ạ.Bs cho tôi hỏi trẻ bị viêm gan B bẩm sinh thì nguy cơ bệnh tiến triển như thế nào a? lúc sinh ra bé nhà tôi hơi bị vàng da mặt nhưng bây giờ thì hết rồi liệu đó có phải là triệu chứng ko ạ?tôi đọc trên mạng thấy bảo bé bị viêm gan B bẩm sinh thì tuổi thọ rất ngắn ngủi.Tôi thương con tôi quá mà không biết làm thế nào.biết là lo lắng sẽ ko được j nhưng mà mình là mẹ thì ko thể không lo lắng được.nếu mà ko may bé nhà tôi bị bệnh chắc tôi ko thể sống nổi với nỗi dằn vặt chính mình làm lây bệnh cho con.Tôi phải tiêm các mũi tiếp theo thế nào?có phải tiêm thêm liều Hepabic 0,5ml nữa hay không? tôi cho bé đi xét nghiệm khi bé được bao nhiêu tháng tuổi.Rất mong sự tư vấn của các chuyên gia.Tôi xin cảm ơn a!", "answer": "Chị Gấm thân mến,,Theo quy trình của bệnh viện, các bé có mẹ bị viêm gan siêu vi B sinh ra ở bệnh viện Từ Dũ sẽ được tiêm cùng lúc Hepabig (kháng thể chống bệnh viêm gan siêu vi B) và vắc xin ngừa viêm gan B ngay tại phòng sinh nếu có tình trạng hô hấp tuần hoàn ổn định. Sau đó vài ngày, tùy tình trạng của em bé, sẽ được tiêm tiếp tục vắc xin BCG (ngừa lao). Mong chị cung cấp thêm thông tin về ngày sinh, tuổi và địa chỉ của chị để chúng tôi có thể tra cứu lại trường hợp của con chị và thông tin chính xác cho chị rõ. Theo tài liệu của Tổ chức Y tế Thế giới thì các bé sơ sinh được tiêm ngừa viêm gan sau sinh sẽ giảm được tỷ lệ bị viêm gan mãn tính từ 90% xuống còn 1%. Nếu tiêm ngừa muộn sau 7 ngày thì mới không có tác dụng bảo vệ bé. Khi mẹ bị viêm gan siêu vi B thì bé có thể bị lây chủ yếu trong khi sinh. Nếu chị dùng khăn lau bộ phận sinh dục của mẹ trước rồi mới lau cho bé thì có thể làm bé bị lây virus viêm gan B, nếu ngược lại thì không lây. Để chẩn đoán được bé có bị viêm gan siêu vi B không thì chị có thể đưa bé đến bệnh viện Nhi Đồng để khám và làm xét nghiệm.,Triệu chứng vàng da nhẹ ở mặt vài ngày sau sinh là triệu chứng của vàng da sinh lý, không phải triệu chứng của viêm gan siêu vi. ,Chị không cần phải tiêm nhắc lại Hepabig. Chị có thể cho bé  tiêm ngừa viêm gan B tiếp tục theo lịch tiêm chủng của chương trình tiêm chủng mở rộng (tiêm lúc 2, 4 tháng tuổi). ,Chúc chị và bé khỏe.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng tuổi, són ị hơn 20 lần một ngày,", "question": "Kính chào các bác sỹ bệnh viện Từ Dũ!Hy vọng câu hỏi của em sẽ được các bác sỹ tư vấn giúp ạCháu bé nhà em đã được hơn 3 tháng tuổi, cháu vừa ti mẹ vừa uống sữa công thức ( vì mẹ không đủ sữa), nhưng hiện tại cháu vẫn són ị rất nhiều lần, nếu cháu thức nhiều thậm chí són đến 30 lần, phân loảng kèm nước (rất ít), có mùi chua, màu vàng sẫm, thi thoảng cháu còn sủi bụng. Hiện cháu vẫn ăn tốt và lên cân đều. Nhưng thực sự là vấn đề rất lo, em cũng đã mang phân của cháu đi xét nghiệm, cấy virus nhưng mà kết quả đều âm tính, chỉ có hạt mỡ là ++. Em cũng ăn uống bình thường, những thứ không tốt em đều không ăn.Vậy các bác sỹ cho em hỏi là cháu bị làm sao ạ", "answer": "Chào chị Son,,Theo tôi, chị cố gắng ăn uống đầy đủ chất dinh dưỡng (không nên kiêng cữ quá đáng, miễn là đảm bảo “ăn chín uống sạch”), uống sữa dành cho phụ nữ mang thai và cho con bú (sữa bà bầu) để có thêm nhiều sữa mẹ. Bé có dấu hiệu đi cầu nhiều lần thì chị thử ngưng hẳn sữa công thức và cho bé uống thêm Ostram 0,6g (1/4 gói mỗi lần, mỗi ngày 2 lần) trong 10 ngày, phơi nắng sáng, uống mỗi ngày 400 UI vitamin D. Nếu bé có dấu hiệu đi phân nhầy, máu, bú kém, ọc sữa, quấy khóc nhiều thì chị nên đưa bé đi tái khám nhé!, Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Dấu hiệu dị ứng trứng gà", "question": "Chào Bác sĩ!Cho tôi hỏi những dấu hiệu (triệu chứng) nào cho biết là bé bị dị ứng với trứng gà? Bé 7 tháng tuổi cho ăn trứng vịt lộn xay nhuyễn được không?Cảm ơn Bác sĩ!", "answer": "Chào chị Thảo,,Bé bị dị ứng với trứng gà có thể có các dấu hiệu nổi mề đay, sưng phù miệng sau khi ăn trứng. Hột vịt lộn có thể làm cho bé bị khó tiêu vì nhiều protein nên chị khoan cho bé ăn khi 7 tháng tuổi, có thể tập sau 9-12 tháng tuổi.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2,5 tháng tuổi không tiểu đêm ( từ 21.30g-6g)", "question": "Chaof bác sĩCon trai em được 2,5 tháng tuổi và bắt đầu không tiểu vào ban đêm. Bé ngủ tu 21.30g đến 6g mới tiểu.Khi thức nằm chơi thì bé tiểu liên tục, khoảng 5,10 phút là tiểu nhưng ít.Em không biết như vậy có tốt cho thận của bé không?Em cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào chị Tiên,,Chị không nói rõ ban đêm bé có bú sữa không. Nếu bé không bú đêm thì có thể sẽ không tiểu. Vào tháng tuổi này thì thể tích bàng quang còn nhỏ nên bé sẽ tiểu nhiều lần. Nếu nước tiểu đục, bé tiểu đau (khóc khi tiểu), sốt, lười bú, chậm lên cân… thì chị nên đưa bé đi khám để bác sĩ xác định bé có  bị nhiễm trùng tiểu hay có bất thường gì về thận không.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2.5 tháng tuổi bị ho và bị dẹp đầu", "question": "Chào bác sĩ,Con em được 2,5 tháng tuổi, vào đầu giấc ngủ bé thở khọc khẹt như có đàm trong miệng, và bé ho lên mới hết, em dùng quả hạnh chưng với đường phèn cho bé uống có được không?Đâù con em bị dẹp do em đặt bé nằm ngữa khi ngủ nên đầu bé bị dẹp (đầu cá trê)Lần  đầu có con và không biết cách cho bé xoay đầu khi ngủ nên đầu bé không tròn.Em xin bác sĩ tư vấn giúp em co cách nào để giúp bé có đầu tròn trở lạiEm cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào chị Tiên,,Nếu bé chị có đàm kèm ho nhiều lần thì chị nên đưa bé đi khám bệnh vì bé có thể bị viêm hô hấp trên. Nếu bé chỉ “thở khọt khẹt” khi nằm  xuống mà không kèm ho nhiều, sổ mũi, sốt  thì có thể bé bị trào ngược dạ dày thực quản, tức là bị trào sữa lên ngã ba đường ăn và đường thở. Chị nên bế bé lâu hơn sau khi bú (khoảng 30 phút) để sữa trong dạ dày xuống được ruột dễ dàng hơn. Chị nên đặt bé nằm nghiêng để chỉnh cho đầu đỡ bị bẹp (nghiêng thay phiên cả 2 bên).,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay khóc thét lên khi đang ngủ", "question": "Xin chào Bác Sỹ!Xin cho em hoi la bé nhà em được 6 tháng tuổi cân nặng 8kg. Bé hay khóc thét lên khi dang ngủ vào ban đêm. một đêm bé khóc ít nhất là 2 lần. Xin cho em hỏi là bé bị gì. có phải bé thiếu canxi và vitamin D3 không. em thương cho bé ra phơi nắng vào sáng sớm khoản 20phút. Nếu thiếu canxi và vitamin d3 thì em nên cho bé uống loại nào và liều lượng ra sao?.co em hỏi 1 vấn đề nữa là bé bị mụt nhọt ở mông  vào 2 tháng trước em đi khám thì BS cho thúôc bôi milian , mụt nhọt bé bể ra và xẹp xuống nhưng không liền HẲN MÀ CỨ CÁCH VÀI HÔM LẠI xưng mủ lên rồi xẹp xuống.xin BS cho em biết làm sao để khỏi hẳn .EM XIN CÁM ƠN BS", "answer": "Chào chị Yến,,Chị không nói rõ là bé đang bú sữa mẹ hay sữa bình, lượng sữa mỗi ngày bao nhiêu nên tôi cũng khó ước đoán được là khẩu phần của bé có đủ nhu cầu vitamin D và canxi không. Nếu bị thiếu vitamin D thì ngoài triệu chứng khóc đêm bé còn có triệu chứng hay ọc sữa, rụng tóc sau gáy (bị “chiếu liếm”), đổ mồ hôi nhiều khi ngủ, chậm mọc răng, chậm lật, trườn. Bé khóc đêm ngoài nguyên nhân do thiếu vitamin D còn có thể do thiếu magne, dị ứng sữa bò…Để phòng ngừa thiếu vitamin D, ngoài việc cho phơi nắng sớm, nếu bé uống ít hơn 1000 mL sữa mỗi ngày thì chị có thể cho bé uống bổ sung vitamin D 400 UI (đơn vị quốc tế) mỗi ngày. Trong các siro multivitamin dành cho trẻ nhỏ thường có thành phần vitamin D, chị có thể chọn lựa thuốc tùy vào nhà sản xuất nào chị tin tưởng (thuốc Việt Nam hay thuốc ngoại đều được).,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Cột sống, thính lực và thị lực của bé 8 tuần tuổi", "question": "Xin kính chào các y bác sĩ của Bệnh viện Từ Dũ. Bé nhà tôi được 8 tuần tuổi, tôi có một số thắc mắc nhỏ muốn hỏi về sức khỏe của bé, kính mong được sự giải đáp của bác sĩ:1. Từ vài tuần nay ban ngày bé hay nằm trên người của bà nội để ngủ chứ không nằm trên giường, thường nằm khoảng 3-4 tiếng đồng hồ (bà nằm trên võng và đặt bé nằm trên bụng), như vậy có ảnh hưởng đến cột sống của bé không?2. Bà thường hay nói hoặc hét rất to vào sát tai bé, như vậy có ảnh hưởng đến thính lực của bé không?3. Hiện tại khi tôi cúi sát vào mặt bé để nói chuyện với bé bé vẫn không trực tiếp nhìn vào mặt tôi mà vẫn nhìn quanh quẩn nơi khác, chỉ liếc vào mặt tôi một chút, như vậy thị lực của bé có bình thường không?Tôi rất mong nhận được sự hồi âm của bác sĩ. Xin chân thành cảm ơn các bác sĩ đã quan tâm đến thắc mắc của tôi.Trân trọng.", "answer": "Chào chị Uyên,,Bé nằm sấp trên người của bà thì không ảnh hưởng đến cột sống của bé. Khi nói với bé nên nói với âm lượng vừa phải, nhẹ nhàng thì tốt hơn là nói to hay hét to vào tai bé. Tuy nhiên, chị cũng nên lựa lời đề khuyên bà vì người già thường nhạy cảm và hay giận dỗi. Bé mới 2 tháng tuổi thì có thể chưa nhìn tập trung được lâu. Hiện tại thị lực của bé cũng giống như người bị cận thị, đó là hiện tượng bình thường. Chị có thể tập cho khả năng tập trung và kích thích thị giác của bé bằng cách cho bé nhìn những đồ chơi có màu sắc nổi bật (nhất là màu đỏ), treo những đồ chơi nhiều màu sắc trên nôi hay giường của bé. Trong phòng chị cũng có thể dán những hình ảnh ngộ nghĩnh nhiều màu sắc để bé nhìn.,Tuy nhiên, nếu chị thấy mắt bé có gì bất thường, ví dụ có hiện tượng đục trong tròng đen thì nên đưa bé đến khám chuyên khoa mắt.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa tươi tiệt trùng vinamilk", "question": "Chào Bác sĩ!Bé được 6,5 tháng tuổi, bé đang chuẩn bị mọc  2 cái răng dưới.1. Có thể tiêm ngừa cúm cho bé ngay khi này được không? Muốn biết bé có bị dị ứng với trứng gà hay không chắc phải cho bé ăn thử?2. Bé nhất định không chịu uống loại sữa bột Dielac Alpha (step 1) dành cho bé mà lại thích uống sữa tươi tiệt trùng Vinamilk ướp lạnh. Vậy có thể cho bé uống loại sữa này thay cho sữa bột dành cho bé được không? Hiện bé vẫn còn bú sữa mẹ vào các buổi sáng, trưa và tối.Nhờ Bác sĩ hướng dẫn giúp!Chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào chị Thảo,,Bé có thể tiêm ngừa cúm khi được 6 tháng tuổi. Năm đầu tiên tiêm cúm bé sẽ được tiêm 2 mũi cách nhau 1 tháng. Sau đó, chị nên cho bé tiêm ngừa cúm mỗi năm 1 lần vào mùa cúm (thu đông), cho đến khi bé được ít nhất là 6 tuổi. Sau đó, nếu có điều kiện thì chị vẫn có thể cho bé tiêm ngừa cúm mỗi năm vì mỗi năm thì virut cúm sẽ biến thể nên thuốc của năm cũ sẽ không còn tác dụng.,Nếu dị ứng với trứng gà thì có thể sẽ dị ứng với thuốc ngừa cúm nên chị cần cho bé ăn thử lòng đỏ trứng gà trước khi đi tiêm cúm. Ngoài ra, bé trên 6 tháng tuổi cũng có thể ăn được lòng đỏ trứng gà (khuấy đều trong cháo/bột). Trứng có nhiều chất dinh dưỡng, DHA, lại dễ chế biến, rất thích hợp cho trẻ nhỏ.,Bé dưới 12 tháng tuổi không nên cho uống các loại sữa tươi. Các em bé bú sữa mẹ thường không thích mùi vani thơm của sữa bột. Chị có thể cho bé uống các loại sữa ít mùi thơm như NAN, Mejji để bổ sung thêm sữa mẹ nếu sữa mẹ không đủ.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về thuốc uống cho bé", "question": "Kính chào BS!Con em được 4 tháng tuổi, ban ngày bé bú sữa ngoài và ban đêm bú sữa mẹ. BS cho em hỏi vài vấn đề như sau:1. Thuốc Appeton Infant Drops (mỗi ngày 1ml) có uống được với Ferlin (mỗi ngày 1 giọt) hay không?2. Thuốc Appeton Infant Drops (mỗi ngày 1ml) có uống được với Corbiere Magne – B6) hay không? Nếu được thì liều lượng như thế nào ah?3. Bé có cần uống bổ sung canci không? Nếu có thì nên dùng loại thuốc nào thích hợp?4. Bé hay đổ mồ hôi nhiều khi bú và khi ngủ. Vui lòng cho em biết những nguyên nhân nào?Rất mong BS giải đáp. Em chân thành cám ơn!", "answer": "Chào chị,,Thuốc Appeton Infant drops có thể uống chung với Ferlin. Appeton cũng có thể uống chung với Magne B6. Liều uống Magne B6 10 mL là ½ ống mỗi ngày (có thể chia ra làm 2 lần).,Nếu bé của chị bú được trên 500 mL sữa mỗi ngày và mẹ có uống ít nhất 2 ly sữa “bà bầu” mỗi ngày thì không cần uống thêm canxi.,Bé đổ mồ hôi khi bú là bình thường vì khi bú bé phải gắng sức và được ôm ấp nên dễ nóng nực, nhất là những bé bụ bẫm. Nếu khi ngủ bé đổ mồ hôi toàn thân thì chị nên xem lại nhiệt độ phòng có nóng không. Nhiệt độ phòng thích hợp cho bé là 280C. Nếu chỉ đổ mồ hôi khi ngủ mà bé vẫn phát triển bình thường, bú tốt, không hay ọc sữa, không khóc đêm thì chị không cần cho bé uống thêm canxi.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Khi nào em bé được tắm nắng.", "question": "Chào bác sỹ!Em mới sinh em bé được 10 ngày (phải mổ). Em nghe nói em bé hay thức về ban đêm và khóc là do thiếu vitamin D. Có thể dùng thuốc và tắm nắng cho bé để bổ sung vitamin D.Bác sỹ cho em hỏi khi nào cho em bé được tắm nắng (bao nhiêu ngày tuổi thì được tắm nắng) để không ảnh hưởng đến sức khỏe. Cảm ơn bác sỹ.", "answer": "Chào chị Thủy,,Em bé từ 3 ngày tuổi trở đi, nếu không vấn đề gì bất thường, đủ tháng, thì có thể cho phơi nắng sáng khoảng 15  phút. Tuy nhiên, nếu bé dưới 1 tháng tuổi thì nên lưu ý không để bé bị lạnh khi  phơi nắng. Do đó, nên phơi phần bụng và 2 chân, tay bé là chủ yếu, giữ ấm phần ngực và lưng bé. Chị cũng nên lưu ý  không để nắng chiếu vào mắt bé. Chị có thể cho bé uống bổ sung thêm vitamin D 400 UI mỗi ngày.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
